%!TeX root=../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{10}{3}[Un peu de reflexion]
On dispose d'une urne disposant de $n$ boules blanches et $n$ boules noires. On tire deux par deux, sans remise, les boules jusqu'à vider l'urne. Quelle est la probabilité que l'on tire deux boules de chaque couleur à chaque tirage ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour tout $i \in \llbracket 1;n \rrbracket$, on note $A_i$ l'événement ``on tire une boule blanche et une boule noire au i${}^{ème}$ lancer''.
On note $E$ la probabilité recherchée. D'après la formule des probabilités composées
\[\PP(E)=\PP(A_1)\PP_{A_1}(A_2) \PP_{A_1\cap A_2}(A_3)\cdots \PP_{A_1\cap \cdots \cap A_{n-1}}(A_n)\]

Au tirage $i<n$, il reste $2n-2i$ boules, $n-i$ blanches, et $n-i$ noires. Ainsi, par équiprobabilité des tirages
\[\PP_{A_1\cap \cdots A_{i-1}}(A_i)=\frac{\binom{n-i}{1}\times \binom{n-i}{1}}{\binom{2n-2i}{2}}=\frac{(n-i)(n-i)}{\frac{(2n-2i)(2n-2i-1)}{2}}= \frac{2(n-i)(n-i)}{2(n-i)(2n-2i-1)}=\frac{n-i}{2n-2i-1}\]
Ainsi,
\[\PP(E)=\prod_{i=1}^n \frac{n-i}{2n-2i-1} = \frac{n!}{(2n-1)(2n-3)\cdots 1}\]
ce qui s'écrit
\[\boxed{\PP(E)=\frac{n!^2 2^n}{(2n)!} =\frac{2^n}{\binom{2n}{n}}}\]
\end{correction}
